% Created 2019-10-14 lun 22:03
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usetheme{default}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Tarea para afirmar conocimientos: strings, regex, sed, grep}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Tarea para afirmar conocimientos: strings, regex, sed, grep},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org908652c}]{Introducción}
 Ya estando a la mitad del curso, cada estudiante tiene una serie de herramientas
que le permiten buscar, editar y recortar textos dentro de un conjunto de
documentos.

Esta tarea está pensada a modo de ejercicio general, en que puedan aplicar sus
conocimientos.

Cada uno de los estudiantes tiene un archivo particular.

En la carpeta \alert{./ejercicios/tareas} hay una lista de archivos que se
corresponden al nombre de cada uno de los estudiantes y la cantidad de tareas
que se les asignará.

Además, contiene los archivos generadores siguientes:

\begin{itemize}
\item Plantilla
\item Script generador
\item Lista de nombres y cantidad de tareas
\end{itemize}

Antes de comenzar a buscar y realizar estos sencillos ejercicios será necesario
que reemplaces los espacios \alert{\s} por saltos de línea \alert{\n}. Luego aplicar las
expresiones regulares necesarias. 

Se ha generado una lista de estudiantes (histórico) y la cantidad de tareas que
debe resolver.

\begin{verbatim}
nombre, cantidad
Matias, 3
Camilo, 4
Marcela, 2
Camila, 5
Katherine, 3
Valentina, 4
Fernanda, 15
Victor, 3
Catalina, 5
Andrés, 4
Gladys, 3
Raquel, 19
Yorka, 15
Andrés, 22
Daniela, 10
Maximiliano, 9
\end{verbatim}

También, se tiene un archivo \texttt{txt} de \alert{template}, que se llenará especialmente
para cada estudiante.

\begin{verbatim}
El profesor David, está preocupado de que XXX estudie y prepare la sesión
del curso de programación.

Esto es porque al final del ciclo deberá preparar una tarea de YYY preguntas.

XXX ¿Estás preparado para la fecha DATE?
\end{verbatim}

Y, por último, el siguiente es el código que permite mediante un comando generar
cada archivo. Que está hecho con el lenguaje \texttt{awk} que aprenderemos en las
próximas clases.

\begin{minted}[]{bash}
cat lista.csv |awk -F',' '{
gsub(/ /, "", $1);
gsub(/ /, "", $2);
cd="date -u +\"%D %H:%M:%S\"  -d \" +1 month\"";
cd|getline datec;
file_out=$1".txt";
command1="sed -e \"s/XXX/"$1"/g\" texto.txt|sed \"s/YYY/"$2"/g\">"file_out;
command1|getline d;
com_date="sed -i \"s#DATE#"datec"#g\" "file_out;
system(com_date);
close(datec);
close(d);
print command1, $1, $2}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgff37881}]{Ejecutar el comando.}
 Genera la lista de archivos y selecciona el que te corresponda.

\begin{minted}[]{bash}
bash COMMAND.sh
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgeed779b}]{Una tarea de textos, fechas y regex para cada uno}
 \begin{block}{Obtener todos los números que se encuentren en el archivo de texto}
Esto quiere decir que hay que encadenar a una búsqueda de una \alert{regex} que nos
permita encontrar coincidencias numéricas en esa línea (considerando que cada
línea es una palabra del archivo). 
\end{block}

\begin{block}{Obtener todas las palabras que comiencen con mayúscula}
Esto quiere decir que necesitamos encontrar las palabras de comienzo de párrafo
o preguntas. Para eso necesitamos componer una \alert{regex} que considere la
posibilidad de que al principio tenga un signo \alert{¿}. 
\end{block}

\begin{block}{Mostrar todas las palabras que empiecen con la misma letra de su nombre}
Por ejemplo, si tu nombre comienza con \alert{d}. Deberías construir una regex que
considere la posibilidad de una palabra que comience con \alert{d} o \alert{D}. Recordando
que el uso de "\^{}"(gorrito) es necesario para detectar patrones que comiencen con
la expresión.
\end{block}

\begin{block}{Mostrar las preguntas del texto}
Es necesario que definas una \alert{regex}, pensando que:

\begin{itemize}
\item Las preguntas comienzan con el carácter "¿"

\item Las preguntas cierran con el carácter "$\backslash$?"

\item Entre los signos hay palabras, pueden ser preguntas de varias líneas inclusive.
\end{itemize}

Se recomienda el uso de \alert{sed}, ya que permite mostrar todas aquellas líneas que
se encuentran entre dos coincidencias.

\begin{minted}[]{bash}
sed -n -e "/¿/,/\?/p" MaríaJose.txt
\end{minted}

Recordando que "\(?\)" debe ir desactivado "\(?\)", ya que es un operador de las
\alert{regex}. Y debemos tomarlo solo como carácter.
\end{block}
\end{frame}
\end{document}